世澤：香港01 為撐醫護界無理主張扭曲事實

.....香港01 社論嚇死你

首先， 香港01 社論絕對唔應該以二手資料作為立論基礎，篇文提出香港立法會秘書處資料研究組喺《電子煙及熱煙草產品對健康的影響》報告，指Public Health England (唔係英國衛生防護局，呢個譯名一開始已經錯到離題萬丈，英格蘭公共衛生部，喺聯合王國，nation唔係指全國，係指北愛爾蘭、蘇格蘭、英格蘭或威爾斯是但一個nation，否則點叫United Kingdom？)報告發現，加熱煙含有機化學物質濃度高過傳統香煙，跟住立即落結論，認為要全面禁加熱煙。

個篇社論簡直係黐線到無朋友，睇番原裝嘅報告，果份報告叫Evidence review of e-cigarettes and heated tobacco products 2018

，其實睇Executive Summary，都會發現，英國嘅研究結論，根本同個篇社論以及立法會演繹嘅相反，而最重要反映加熱煙化學物質水平嘅比較，亦相信係立法會秘書處份報告(錯誤地)引用嘅地方，喺第209到210頁，果度有份好清楚嘅表，基本上所有加熱煙喺受管制嘅有機物質濃度，包括 香港01 篇社評入面吹到好大嘅多環芳香族碳氫化合物，，三個唔同實驗報告，都係低過傳統香煙，甚至遠低傳統香煙，只有一個唔受法例監管嘅物質叫Acenaphthene係加熱煙高過傳統香煙，而果樣物質毒性又係唔係搞到必須禁止加熱煙，好明顯唔係囉，否則法例一早有列明監管。亂咁歪曲份報告，究竟搏啲乜，係唔係香港醫護界無科學證據支持嘅偏見，都要死撐落去。定係立法會秘書處以及香港01寫社論嘅研究人員，根本英文水平有問題，簡單嘅英文都可以睇到錯晒，仲要係離題萬丈果種錯。香港立法會照呢啲垃圾嚟做研究，真係唔笑死都嚇死隔離。香港人識上網，自己搵番原裝份報告嚟睇，根本係唔可以咁呃人㗎。

相反，如果認真研究吓份報告，成份報告都指向一樣嘢，如果煙民肯用電子煙作為戒煙工具，醫護人員應該係贊成，呢個對煙民係好，有助戒煙，而且無證據顯示年青人因此多咗吸煙。喺加熱煙果度，由於研究未夠多，所以英國政府實際結論係應該做多啲研究，同埋認為都係用電子煙果套政策去俾加熱煙，香港01寫社論嘅人寫點樣可以得到要立法禁電子煙或加熱煙，甚至醫護界點會有呢個荒謬結論，請問依家香港嘅控煙政策，係唔係偏見先行，當人地用公帑做研究報告係隱形。

英國一直以嚟不單無禁電子煙，喺NHS，電子煙係可以處方出嚟，當戒煙工具咁用，相信加熱煙，都可能得到類近嘅政策定位，請問依家香港討論控煙政策有無理性。但可以肯定係，有啲傳媒去到用fake news手法去「倡議」政策，真係牙煙到不得了就係，香港01依家果寫社論種手法，真係為求目的，不擇手段，亦唔講現實

.....立法會資料研究組向衞生事務委員會提交了一份整合世界各地的電子煙、加熱煙研究，引述了英國衞生防護局的20項研究，其中一項研究發現，加熱煙的多環芳香族碳氫化合物濃度遠高於傳統香煙，與去年瑞士伯爾尼大學初級衛生保健研究院刊登的研究結果相同；而加熱煙氣霧中的尼古丁含量，是傳統香煙煙霧中的70%至84%。

多環芳香族碳氫化合物（PAHs）是指一大類含有多環的碳和氫原子的有機化學物質，屬環境污染物。PAHs在燃料及有機物質未充分燃燒的情況下形成，如車輛排放的廢氣、香煙煙霧，被世衛列為已知或潛在的致癌物質。

資料來源：食安中心網頁

對非吸煙人士來說，攝取到PAHs的主要來源為食物（約佔90%），燒焦食物含有較多PAHs，但在一般情況下，即使烤／燒烤／煙熏的魚和肉通常含有較高濃度的PAHs，PAHs的膳食攝入量都相對較低。不過，對吸煙人士來說，吸煙或是攝取PAHs的重要來源，而加熱煙的PAHs濃度又遠高於傳統香煙，可見加熱煙禍害非淺，難言禍害較傳統香煙小。